【通識熱門】張炳良說：我們的管治體制經已失效，因為沒有民主

我願相信大部分示威抗議的青年學生是出於焦躁、憤怒和恐懼而自發行動，他們關心香港的未來，因為這就是最終由他們這一代去面對的未來，他們怕失去其心中的香港制度和核心價值，卻苦無方法及出路（除了上街呼喊及一些自我行動），因為我們的管治體制經已失效，不能在高度自治下透過合理的政治制度和機制去解決分歧、尋求主流共識。特區政府對此絕對不能掉以輕心，不能使人覺得聽而不聞、視而不見。無論特區政府或中央政府，均不能以為「撤回」修例便可事過境遷，以為風暴之後，一切便「自然」地回復正常生活。因為民心已變，我們回不了頭。

2019年是香港的重要轉捩點。正如我的一代不少受到50年前保釣反殖運動所政治啟蒙一樣，今天不少新生代的政治啟蒙始於2014年的「佔中」及「傘運」，再受今次對修例抗爭的洗禮。他們不認同政府的解釋、不願意疑中留情，因為他們不相信目前的政治制度、不信任其所產生的政府、以至不信任政黨及建制團體。經過此役，政府的正當性可能耗盡，日後管治只會更困難。所以，以為不再進行政改、只搞經濟民生便可走出管治困局，只屬「鴕鳥」心態，回歸20多年的惡性循環只會愈滾愈烈。

報紙說，

一個良好的政治制度，應該可以求同存異，透過合理機制去解決分歧、尋求主流共識，然而香港的政治制度，卻是倒過來不斷製造問題。政府和立法會認受性不足，政府沒有政黨政治基礎，亦嚴重影響當局判斷民情的能力，結果出現多做多錯、少做少錯、不做不錯的現象，為官者避事避難，才能確保社會「一團和氣」，香港管治體制失效，實際正在逐步拖垮香港，若要解開死結，必須跳出現行制度框框，建立一套真正與香港社會發展相適應的政治制度，這對中央和特區政府而言，都是無法迴避的課題。香港過去20多年經驗已清楚說明，單靠小修小補增加行政長官和立法會的「民主成分」，不足以解決認受問題，唯有實現雙普選，才能為香港帶來希望。

Joseph Stiglitz 說
美國正面對前所未有的經濟困境，1%越來越富貴，99%越來越窮困，沒有上流機會，後生的看不到未來
看到中東專制獨裁政權一個個倒下，他問，美國幾時會面臨相同命運呢？

In recent weeks we have watched people taking to the streets by the millions to protest political, economic, and social conditions in the oppressive societies they inhabit. Governments have been toppled in Egypt and Tunisia. Protests have erupted in Libya, Yemen, and Bahrain. The ruling families elsewhere in the region look on nervously from their air-conditioned penthouses—will they be next? They are right to worry. These are societies where a minuscule fraction of the population—less than 1 percent—controls the lion’s share of the wealth; where wealth is a main determinant of power; where entrenched corruption of one sort or another is a way of life; and where the wealthiest often stand actively in the way of policies that would improve life for people in general.

As we gaze out at the popular fervor in the streets, one question to ask ourselves is this: When will it come to America? In important ways, our own country has become like one of these distant, troubled places.

1. 為甚麼沒有政治權利的獨裁國家，一個個倒下呢？試舉例說明
2. 美國有民主法治，為甚麼管治體制經已失效，也即將會倒下呢？試舉例說明

報紙說，

一個良好的政治制度，應該可以求同存異，透過合理機制去解決分歧、尋求主流共識，然而香港的政治制度，卻是倒過來不斷製造問題。政府和立法會認受性不足，政府沒有政黨政治基礎，亦嚴重影響當局判斷民情的能力，結果出現多做多錯、少做少錯、不做不錯的現象，為官者避事避難，才能確保社會「一團和氣」，香港管治體制失效，實際正在逐步拖垮香港，若要解開死結，必須跳出現行制度框框，建立一套真正與香港社會發展相適應的政治制度，這對中央和特區政府而言，都是無法迴避的課題。香港過去20多年經驗已清楚說明，單靠小修小補增加行政長官和立法會的「民主成分」，不足以解決認受問題，唯有實現雙普選，才能為香港帶來希望。

屌你老母臭閪後喺度鳩噏

But wait. America is a democracy and China is a dictatorship, right?

True, but most Americans have little or no influence on public policy – which is why the Trump tax cut did so little for them.

That’s the conclusion of professors Martin Gilens of Princeton and Benjamin Page of Northwestern, who analyzed 1,799 policy issues before Congress and found that “the preferences of the average American appear to have only a minuscule, near-zero, statistically non-significant impact upon public policy”.

Instead, American lawmakers respond to the demands of wealthy individuals (typically corporate executives and Wall Street moguls) and of big corporations, those with the most lobbying prowess and deepest pockets to bankroll campaigns.

Don’t blame American corporations. They’re in business to make profits and maximize their share prices, not to serve America.

But because of their dominance in American politics and their commitment to share prices instead of the wellbeing of Americans, it’s folly to count on them to create good American jobs or improve American competitiveness.

美國的前高官也說，我們的政制經已失效了

美國的前高官也說，我們的政制經已失效了